**民族誌**（[英文](../Page/英文.md "wikilink")：Ethnography；[希臘文](../Page/希臘文.md "wikilink")
 \[ethnos，民族、人群\] 加上
\[graphein，書寫\]）是一種寫作[文本](../Page/文本.md "wikilink")，它運用[实地考察來提供對人類社會的描述研究](../Page/实地考察.md "wikilink")。民族誌呈現一個[整體論研究方法的成果](../Page/整體論.md "wikilink")，這套方法建立在一個概念上：一套體系的各種特質未必能被彼此個別地準確理解。這種寫作風格在形式上與歷史上，均與旅行家書寫與殖民地官員報告有所關聯。某些學術傳統，特別是[建構論與](../Page/建構論.md "wikilink")[相對論的理論典範](../Page/相對論.md "wikilink")，運用民族誌研究做為一個重要的研究方法。許多文化[人類學家認為](../Page/人類學家.md "wikilink")，民族誌是[文化人類學的本質](../Page/文化人類學.md "wikilink")。

民族誌往往指稱描述[社群](../Page/社群.md "wikilink")[文化的](../Page/文化.md "wikilink")[文字或](../Page/文字.md "wikilink")[影像](../Page/影像.md "wikilink")。其做為[人類學家或](../Page/人類學家.md "wikilink")[社會學家的記錄資料](../Page/社會學家.md "wikilink")，可區分為「鉅觀民族誌」：研究複雜[社會](../Page/社會.md "wikilink")、多樣[社區](../Page/社區.md "wikilink")、多樣社會機構或含有多樣生活型態「單一社區」；「微觀民族誌」：單單描繪某個異國小部落、[中產階級社區中一小群人的單一社會情境](../Page/中產階級.md "wikilink")，或單一社會制度卻含有多樣社會情境者\[1\]。

## 社會文化人類學

[文化人類學與](../Page/文化人類學.md "wikilink")[社會人類學是圍繞著民族誌研究而發展的](../Page/社會人類學.md "wikilink")，而且它們的經典文本大多是民族誌：例如，[布朗尼斯勞·馬凌諾斯基的](../Page/布朗尼斯勞·馬凌諾斯基.md "wikilink")《西太平洋的航海者》（*Argonauts
of the Western
Pacific*，1922）；[瑪格麗特·米德的](../Page/瑪格麗特·米德.md "wikilink")《薩摩亞人的成年》（*Coming
of Age in Samoa*，1928）；伊凡普里查（E. E. Evans-Pritchard）的《努爾人》（*The
Nuer*，1940）；或是貝特森（Gregory
Bateson）的《納文》（*Naven*，1958）。今日的社會文化人類學家對於實際進行民族誌研究賦予極高的價值，這是相對於[民族學](../Page/民族學.md "wikilink")----對於民族誌資訊的綜合比較研究。

## 書寫方式

民族誌內容主要為相關人的訪問內容、檔案記錄的檢視、與衡量與訪問內容的可信度，從此內容，可找出特定團體與組織之間的關聯，並為關心大眾以及專業的同行撰寫整個故事的來龍去脈。而民族誌學家則記錄人們的日常生活。研究的焦點放在人類思想和行為中較可預測的型態上。為了真實紀錄，1930年代後，民族誌的產生通常需要相當冗長時間的實際體驗。

## 特色

民族誌特色在於研究的[族群或文化內容的](../Page/族群.md "wikilink")[開放心靈](../Page/開放心靈.md "wikilink")（open
mind）。然而，這種特色並不代表其內容不嚴謹。而這些開放的特色散見於被訪問族群或團體的理論形式、範例研究設計、資料蒐集技巧、[分析工具及一個特定撰寫的形式](../Page/分析工具.md "wikilink")。

## 偏見的避免

20世紀之前的「[前殖民時期](../Page/前殖民時期.md "wikilink")」，以[西方世界](../Page/西方世界.md "wikilink")（含[日本](../Page/日本.md "wikilink")）為主的民族誌研究活動及內容多少都有先入為主的觀念或偏見。事實上，研究的問題、地區或人群的選擇本身就是含有偏見的。後殖民世界中的民族誌工作除了控制偏見，將偏見集中焦點外，也經由多方檢證（triangulation），脈絡化（contextualization）及非主觀的方向（nonjudgemental
orientation）降低這些該學問偏見所帶來的負面影響。

## 後殖民時期的民族誌研究重點

後殖民時期的民族誌其重點於

  - 民族誌為實際的體認與實行，花費時間可能長達一年半載，甚至數年，數十年。
  - 民族誌不是他者生活方式[文獻化而是具有主觀起源的一種呈述](../Page/文獻.md "wikilink")。
  - 民族誌化的研究方式或對待主體的方式起源必須為深入的「被注視性」。
  - 民族誌雖為人類學一旁支，但並非光只是[人類學的附庸](../Page/人類學.md "wikilink")。

## 民族誌研究方法

據柯塔克（Kottak 2008）的歸納，民族誌研究方法有下列幾類\[2\]：

  - 觀察與參與觀察

對於日常行為的直接、第一手的觀察，包括參與觀察。民族誌研究者在各種場合觀察個人行為與集體行為。他們往往在田野地點停留超過一年，可因此觀察一整年的循環。

  - 相處共話、訪談

研究者運用許多正式程度不同的訪問方式進行訪談。包括有助於維持互信關係的閒話家常、提供當下活動的知識、長時間訪談。訪談可能是有結構或無結構的。

  - 系譜法

早期研究者發展出系譜記號與象徵，來研究親屬、繼嗣與婚姻。系譜是非工業化社會的組織基礎，當地人每天都與近親共同生活及工作。人類學家需要蒐集系譜資料，以了解社會關係並重建歷史。

  - 重要文化報導人

每一個社群都有某些人，由於他們的機運、經驗、天份或訓練，而能提供某些生活面向的全部訊息或有用訊息。也因此成為重要文化報導人。

  - 生命史

某些村民比起其他人，對研究者更感興趣，而且更有助益、風趣與愉快。當某個人特別引起人類學家的興趣，他們可能會蒐集他（她）的生命史。

  - 主位觀點與客位觀點

民族誌研究者往往結合兩種研究策略：主位觀點（emic，當地人取向的觀點）、客位觀點（etic，科學家取向的觀點）。這些語彙源自於語言學，主位觀點探究當地人如何思考感知與分類這個世界。客位觀點則是觀察者所注意到的且重要的事情。

  - 問題取向的民族誌研究

民族誌的趨勢，已從全貌觀的敘述轉向更具問題取向與實驗性質。想要研究全部事情是不可能的。大多數的人類學家在進入田野前，往往帶著一個準備處理的問題，蒐集關於這個問題的資料。

  - 長期研究

長期研究是針對某個社區、區域、社會、文化或其他單位的長時間研究，這往往建立在多次重訪的基礎上。現在的民族誌多半包括二次以上田野研究的資料。

  - 團隊研究

新進的研究者以先前學者的接觸與發現為基礎，以增進關於當地人如何因應與經營新環境的知識。學術應是一項集體事業，先行者將過去的資料放在這整個事業中，讓新世代學者繼續運用。

  - 調查研究

越來越多人類學家在大規模社會中從事研究，他們發展了結合民族誌研究與調查研究的創新方式。由於調查研究處理大型複雜群體，其研究結果必須運用統計分析。民族誌研究可補充並微調調查研究。

## 参考文献

<references />

## 外部連結

  - 王銘銘：〈[民族志：一种广义人文关系学的界定](http://sociology.cssn.cn/xscg/zxwz/201509/W020150907614935029366.pdf)〉。
  - [Genzuk, Michael
    (2003)〈民族誌研究方法綜述〉（英文）](http://www-rcf.usc.edu/~genzuk/Ethnographic_Research.html)
  - [美國自然歷史博物館人類學門](http://anthro.amnh.org/anthro.html) -
    超過160,000項來自太平洋、北美、非洲、亞洲等地的民族學蒐藏，具有影像與詳細描述，可在線上連結到原始的登錄頁、田野記錄與照片。
  - [Ethnography.com](http://www.ethnography.com)
    一個社群建立了這個〈民族誌〉（Ethnography）網站，供學術與專業民族誌研究者以及有興趣的人們參考。
  - [數位民族誌](http://www.dkworldwide.com/techlife/archives/2007/02/13/web-evolution/trackback/)
    在芝加哥的報紙刊登的一篇文章，討論美國堪薩斯州立大學(KSU)威斯區教授（Michael
    Wesch）所創的術語「數位民族誌」(Digital
    Ethnography)。也可直接連結威斯區教授研究團隊的網頁[數位民族誌](http://mediatedcultures.net/ksudigg/)。
  - [美國民族誌 -- 定義:
    什麼是民族誌?](http://www.americanethnography.com/ethnography.php)
    引述許多人類學家關於民族誌的說法 ([馬凌諾斯基](../Page/馬凌諾斯基.md "wikilink"),
    [李維史陀](../Page/李維史陀.md "wikilink"),
    [葛茲](../Page/葛茲.md "wikilink"), ...)

[民族誌](../Category/民族誌.md "wikilink")
[Category:人類學](../Category/人類學.md "wikilink")
[Category:評價方法](../Category/評價方法.md "wikilink")
[Category:社會學方法論](../Category/社會學方法論.md "wikilink")

1.  Spradley, J. P. (1980). Participant observation (p. 29). New York:
    Holt, Rinehart and Winston.
2.  科塔克著，《文化人類學：文化多樣性的探索》（第三章、文化人類學的倫理與研究方法），徐雨村譯。巨流出版公司，2008年ISBN
    978-986-157-177-5